\section{Multiplexverfahren \index{Multiplexing}}
Beschäftigen sich mit dem Problem, eine Information über einen gegebenen Funk-Kanal zu übertragen.

\subsection{Signalausbreitung \index{Signal!Ausbreitung}}
Ein Signal kann über seine Ausbreitung hinweg in 3 Qualitätskategorien unterteilt werden:

\begin{description}
\item[1) Übertragungsbereich] Das Signal ist so gut, dass eine Informationsübertragung stattfinden kann 
\item[2) Erkennungsbereich] Das Signal kann zwar noch erkannt werden, eine sichere Informationsübertragung jedoch ist nicht möglich da Fehlerrate zu hoch
\item[3) Interferenzbereich] Das Signal verschwindet im Hintergrundrauschen und kann nicht mal mehr erkannt werden
\end{description}


\begin{figure}[H]
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./Inhalt/Medien/Signalausbreitung}}
  \caption{Signalausbreitung \cite{fuchss}}
  \label{fig:signal_spread}
\end{figure}


\subsection{Zugriffsproblematik \index{Signal!Zugriff}}
Die Problematik bei der Organisation eines Signalzugriffs ist durch die 3 Grundgrößen eines Signals beschrieben.

\begin{enumerate}
\item Raum
\item Zeit
\item Frequenz
\end{enumerate}

Die Multiplexverfahren beschäftigen sich also damit, diese Parameter möglichst effizient zu nutzen.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./Inhalt/Medien/signal-parameter}}
  \caption{Signalparameter \cite{fuchss}}
  \label{fig:signal_parameters}
\end{figure}


\subsection{SDMA \index{Multiplexing!SDMA}}
Beim SDMA - Space Division Multiple Access wird ein und die selbe Frequenz unter räumlicher Trennung zur Datenübertragung genutzt. Optimalerweise erfolgt die Aufteilung so, dass jeder Sender außerhalb des Interferenzbereichs agiert.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./Inhalt/Medien/SDMA2}}
  \caption{Allgemeine Darstellung von SDMA \cite{fuchss}}
  \label{fig:sdma_general}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{./Inhalt/Medien/SDMA}}
  \caption{SDMA (einige Inhalte von \cite{pixabay})}
  \label{fig:sdma}
\end{figure}


\subsection{TDMA \index{Multiplexing!TDMA}}
Beim TDMA - Time Division Multiple Access werden Signale zeitlich gesteuert auf einen gegebenen Kanal fester Frequenz gelegt.

\begin{description}
\item[Vorteilhaft] ist dabei, dass die Slots (Zeitschlitze) dynamisch an die Teilnehmeranzahl angepasst werden können.
\item[Als eher ungünstig] gilt dabei die Tatsache, dass Sender und Empfänger zeitlich exakt synchron arbeiten müssen.
\end{description}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{./Inhalt/Medien/tdma}}
  \caption{TDMA}
  \label{fig:tdma}
\end{figure}

\subsubsection{ALOHA \index{Multiplexing!ALOHA}}
Das ALOHA-Protokoll wurde ursprünglich dazu entwickelt, die vielen Inseln von Hawaii miteinander zu vernetzen. ALOHA ist ein TDMA-Verfahren, welches mögliche Kollisionen in der Anwendungsebene behandelt.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./Inhalt/Medien/aloha}}
  \caption{ALOHA basierend auf TDMA \cite{fuchss}}
  \label{fig:aloha_tdma}
\end{figure}



\subsection{FDMA \index{Multiplexing!FDMA}}
Beim FDMA - Frequency Division Multiple Access werden Signale auf unterschiedliche Frequenzen bzw. Frequenzbänder gelegt.

\begin{description}
\item[Vorteilhaft] dabei ist, dass das Verfahren als sehr einfach umzusetzen gilt.
\item[Als eher ungünstig] ist zu werten, dass es nur geringe Flexibilität bietet (da Auslastung nicht vorhersagbar ist) und auf amtliche Zulassungen angewiesen ist.
\end{description}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./Inhalt/Medien/fdma}}
  \caption{FDMA}
  \label{fig:fdma}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{./Inhalt/Medien/fdma2}}
  \caption{FDMA Variante}
  \label{fig:fdma_variant}
\end{figure}

\subsection{OFDMA \index{Multiplexing!OFDMA}}
Beim OFDMA - Orthogonal Frequency Division Multiple Access werden Signale auf unterschiedliche Frequenzen bzw. Frequenzbänder gelegt. Diese werden dabei so gewählt, dass jeweils benachbarte Bänder zueinander orthogonal sind.

OFDMA ist eine Variante des FDMA.

\begin{description}
\item[Der Vorteil] dabei ist, dass kein Sicherheitsabstand zwischen den Bändern mehr benötigt wird.
\end{description}


\subsection{FHSS \index{Multiplexing!FHSS}}
Beim FHSS - Frequency Hopping Spread Spectrum werden die Verfahren TDMA und FDMA miteinander kombiniert.

\begin{description}
\item[Vorteilhaft] ist die hohe Auslastung sowie der Schutz gegen Störungen, die für die beteiligten Verfahren typisch sind.
\item[Nachteilig] wirkt sich die Tatsache aus, dass das Verfahren aufwendig und komplex ist. 
\end{description}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{./Inhalt/Medien/fhss}}
  \caption{FHSS}
  \label{fig:fhss}
\end{figure}


\subsection{CDMA \index{Multiplexing!CDMA}}
Beim CDMA - Code Division Multiple Access wird kein Kanal zugewiesen, sondern es erfolgt eine individuelle Aufbereitung der Daten.

Jeder Sender besitzt einen individuellen Code, mit welchem er die zu übertragenden Daten bearbeitet. Sämtliche Teilnehmer dürfen jederzeit und damit gleichzeitig Senden und Empfangen. Mithilfe der Codes können die ursprünglichen Daten rekonstruiert werden.


\begin{description}
\item[Vorteile] sind die Bandbreiteneffizienz sowie die Lastoptimierung, gleichzeitige Nutzung einer Frequenz durch mehrere Sender/Empfänger, der Schutz gegen Störungen, Wegfall von Koordination zwischen den Stationen, mehrere Empfänger können mithören.
\item[Nachteilig] ist, dass die Übertragungsrate vom verwendeten Code abhängig sowie die Signalrekonstruktion sehr aufwendig ist.
\end{description}


\subsubsection{DSSS - Direct Sequence Spread Spectrum \index{Multiplexing!DSSS}}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=1\textwidth]{./Inhalt/Medien/dsss}}
  \caption{DSSS - Nutzdaten und Chip-Sequenz ergeben Signal \cite{fuchss}}
  \label{fig:dsss}
\end{figure}

\newpage

\paragraph{Berechnung}

\begin{enumerate}
\item Für jedes Bit wird die 0 durch -1 ersetzt
\item Multiplizieren eines jeden Bits mit der Chip-Sequenz und anschließende Addition der Einzelergebnisse
  \begin{alignat}{3}
         -1 * (1, -1, 1, -1) &= (-1, 1,-1, 1) & \\ 
           1 * (1, -1, 1, -1) &=                   & (1,-1, 1,-1) \\
                           sOut &= ( -1, 1,-1, 1, & 1,-1, 1,-1)
  \end{alignat} 
\item (Summen-) Signal \textit{sOut} kann nun übertragen werden
\item Während der Übertragung kommt es prinzipbedingt zu Störungen, das entnommene Signal sei \textit{sIn} = ( -1, 1,-1, 1, 1, 0, 1,-1)
\item Das Signal muss nun zurückgerechnet werden
  \begin{alignat}{3}
          (1, -1, 1, -1) * \begin{pmatrix}-1 & 1 \\  1 & 0 \\-1 & 1 \\ 1 &-1\end{pmatrix} &= \Big(\big(-1-1-1-1\big), \big(1+0+1+1\big)\Big) \\
          &= (-4, 3)
  \end{alignat} 
  \item Normierung durch Division durch 4 inklusive Aufrundung
  \begin{alignat}{3}
       (-4 \quad 3) \, / \, 4 &= (-1 \quad 0.75) & \\
                       &= (-1 \quad 1) &= s
  \end{alignat} 
\end{enumerate}


\paragraph{Beispiel}

\begin{itemize}
\item Sender A möchte 1 senden und verwendet Chip-Sequenz C\textsubscript{A} = 1010
\item Sender B möchte 0 senden und verwendet Chip-Sequenz C\textsubscript{B} = 1100
\item Sender A und B spreizen ihre jeweiligen Signale
  \begin{alignat}{5}
    S\textsubscript{A} &= 1   & * C\textsubscript{A} &= 1  &* (+1,-1,+1,-1) &= (+1,-1,+1,-1) \\
    S\textsubscript{B} &= -1 & * C\textsubscript{B} &= -1 &* (+1,+1,-1,-1) &= (-1,-1,+1,+1)
  \end{alignat} 
\item Der Empfänger nimmt das Summensignal entgegen (unter Vernachlässigung von Interferenz bzw. Rauschen)
  \begin{alignat}{1}
    S\textsubscript{E} = S\textsubscript{A} + S\textsubscript{B} = (0,-2,+2, 0) &
  \end{alignat}
\item Daraus ergeben sich für die beiden Sender inkl. Normierung jeweils
  \begin{alignat}{1}
    \textbf{A:\quad} S\textsubscript{E} * C\textsubscript{A}^T = ( 0,-2,+2, 0) * (+1,-1,+1,-1)^T &= +4 \\
                                                                                                                                                           &\equiv 1 \\
    \textbf{B:\quad} S\textsubscript{E} * C\textsubscript{B}^T = ( 0,-2,+2, 0) * (+1,+1,-1,-1)^T &= -4 \\
                                                                                                                                                           &\equiv -1
  \end{alignat} 
\end{itemize}



\subsubsection{OVSF Spreizcodegenerierung \index{Multiplexing!OVSF}}
Für jedes Bit steigt der Spreizfaktor (SF) an. Er verdoppelt sich für jeden Schritt.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=1\textwidth]{./Inhalt/Medien/spreizcodegenerierung}}
  \caption{Spreizcodegenerierung \cite{fuchss}}
  \label{fig:spreizcode_generierung}
\end{figure}


\subsubsection{OVSF Spreizfaktor}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \fbox{\includegraphics[width=1\textwidth]{./Inhalt/Medien/spreizfaktor}}
  \caption{Spreizfaktor \cite{fuchss}}
  \label{fig:spreizfaktor}
\end{figure}











 
